
  

# 5. Класове

  

## 5T1 - Employee / Company

Имплементирайте класовете Employee и Company.

  

1. Служителя има име с не повече от 50 символа, име на отдел - максимум 50 символа, години между 18 и 64, заплата между 610 и 1000, както и подходящи конструктори, функции за работа с член данните и такава за отпечатване на пълната информация за него.

  

2. Компанията от своя страна се състои от максимум 1000 служителя, подходящи констуктори и функции за:

* добавяне на нов служител

* уволнение на служител (ако даден служиел не принадлежи на компанията функцията да връща false, а ако има няколко, то изтриваме само първия)

* проверка дали компанията е празна

* сортиране на служителите по име

* пресмятане на общата месечна заплата за всички

* увеличение на заплатата на служител с даден процент

* извеждане на информация за цялата компания

* извеждане на служителите от даден отдел

* пресмятане на месечна заплата на служители от даден отдел

  

Напишете подходящи тестове.

  

## 5T3 - Факултет и студенти

  

Създайте клас "студент" с факултетен номер, име, фамилия и оценки по ООП и ООП-практикум. Създайте клас "факултет" с име, декан и студенти (представете ги по ваше усмотрение). Вече създаден един студент, той може да променя само оценката си по даден предмет. Създайте функции за достъп до всички член-данни. Факултетът се състои от 1000 студента и трябва да има само функция за достъп до името, а за всичко останалото - модификатори. Напишете следните функции:

  

- Добавя студент

- Извежда множеството от студенти

- Извежда средните оценки по дисциплините

- Премахва от факултета студентите с двойки

  

## 5T4 - Училище

  

Дадено ни е училище. В училището имаме класове и ученици. Всеки клас има множество от преподаватели. Всеки преподавател има множество от дисциплини, по които преподава. Учениците имат име и уникален номер в класа. Класовете имат уникален текстов идентификатор. Дисциплините имат име, брой уроци и брой упражнения.

Задачата е да се моделира училище с C++ класове. Трябва да декларирате класове заедно с техните полета, свойства, методи и конструктори. Дефинирайте и тестов клас, който демонстрира, че останалите класове работят коректно.

## 5T6 - Time

Да се реализира клас  **Time**, който има член-данни hour, minute от целочислен тип. Да се предефинират операциите събиране и присвояване за реализиране на следните видове изрази:  `// Time t1, t2, t3, t4, t5;`

-   t1 + t2
-   t3 = t1 + t2
-   t4 = t1 + 5
-   t5 = 6 + t1
-   t1 > t2

## 5T7 - ToDoList

Да се реализира клас  `ToDoList`  с принцип на работа FIFO( First In, First Out), който ще работи с обекти от тип  `Task`. Класът трябва да изпълнява следните функционалности и да се разширява динамично размера на запазените елементи:

-   Добавяне на нов обект Task (`void pushTask(Task task)`)
-   Вземане на поредния обект Task (`Task popTask()`)
-   Да се отпечатва размера на опашката и запълнеността (`void printSize()`)
-   Проверка за празнота (`bool isEmpty()`)

Task:

-   Title (string 32)
-   Description (string 128)


## 5T8 - Servers
  
### Server

Да се реализира структура Server, характеризиращ се с:
- IPv4Address - редица от 4 цели числа;
- OS - символен низ с максимална дължина от 20 символа.
- Memory - цяло число описващо размера на дисковото пространство
- RAM - цяло число описващо размера на оперативната памет
- CPU - число с плаваща запетая описващо скоростта на процесора в GHz

Реализирайте следните функционалности:
- Оператор == - Сравнява всички полета дали са равни;
- Метод print - Извежда на стандартния изход информация за сървъра;
- Метод read - Чете от стандартния вход информация за сървър и я записва в него

#### Бонус (ако остане време)
- Оператор  < - Сравнява по IPv4Address (лексикографски);


### ServerCluster

Създайте клас ServerCluster, описващ клъстер от сървъри, като той съдържа масив от сървъри.

Реализиарайте следните функционалности:
- Метод print - Извежда информацията за сървърите от клъстера;
- Метод addServer - Добавя нов сървър в края на масива и връща референция към клъстера. Позволява извиквания от вида: x.addServer(...).print();
- Метод countInNetwork - Връща броя на всички сървъри от една мрежа. Два сървъра са от една мрежа, ако първите три числа от IPv4Address-ите съвпадат;
- Оperator-=  - Премахва добавен сървър от фермата по зададен IPv4Address; Запазва реда. Връща референция към фермата.

#### Бонус
- Метод findMaxNetwork - Намира и извежда IP адреса на мрежата с най-много сървъри (Първите 3 числа от адреса на мрежата са първите 3 от адресите на сървърите в нея, а 4тото е 0); Ако масива е празен извежда "No Networks".
- Метод sort  - Сортира по IPv4Address във възходящ ред. Позволява извиквания от вида: x.sort().print().

**Пример**

136.23.12.3

144.57.4.13

135.23.12.34

144.56.10.3

144.56.12.22

Мрежата с максимален брой сървъри е: 144.56.12.0


## 5.1 Област на видимост

### 5.1T1 - Horo

Да се състави клас  `Horo`, който да бъде  [immutable](https://en.wikipedia.org/wiki/Immutable_object)  със следните член-данни:

-   име
-   размер (7/8, 2/4...)
-   област

_В обектно-ориентираното програмиране  `immutable обект`  е обект, чието състояние не може да се променя след като е създаден._  **Да се приложи принципа на енкапсулацията.**
  
  [Credits](https://github.com/semerdzhiev/oop-2020-21/tree/main/cs-3-practical/Week04_Constructors#%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0-2)

## 5.5 Конструктори и деструктори

  

### 5.5T1 - Box

  

Създайте клас **box**, чийто конструктор да приема три стойности от тип **double**, представящи дължините на всяка от страните на паралелепипеда.

Накрайте класа **box** да изчисли обема на паралелепипеда и да съхрани резултата в променлива от тип **double**. Включете член-фунция **volume**, която да извежда обема на всеки обект от клас **box**

  

### 5.5T2 - Stopwatch

  

Създайте клас **stopwatch**, който емулира хронометър. Използвайте конструктор, за да установите начална стойност 0 за измереното време. Добавете две член-функции **start()** и **stop()**, които съответно да стартират и да спират таймера. Включете и член-функцията **show()**, която да показва измеренето време. Също така използвайте и деструктора, който автоматично да показва измеренето време при унищожаване на обекта от тип **stopwatch**.


## 5.6 Rule of 0/3/5

### 5.6T1 - Animals

#### Animal 
Да се дефинира клас Animal, който представлява животно в зоопарк и се състои от:

-   име
-   вид
-   възраст
-   средна продължителност на живота

Използвайте динамична памет и напишете подходящи функции за работа с член данните.

#### Zoo

Създайте клас Zoo, който съдържа

-   име на yправителя
-   адрес на зоопарка
-   масив от животни
-   цена на билет

Напишете функции за добавяне на ново животно(животните могат да са необраничен брой), изтривате, както и местене на животно от един зоопарк в друг.

Напишете подходящи тестове за класовете.

### 5.6.1 - Move constructor

#### 5.6.1T1 Virus

##### A) Virus 

Имплементиайте клас, Virus, който има: 
- name (char*) -
-  servility (int) 
- Напишете 
	- operator <
	- operator<=	
	- operator>
	-  operator>=

##### B) Array of virures 


Имплементирайте динамичен масив(vector) от вируси. Напишете следните оператор:
 - += добавя елемент на края на вектора 
 - += добавя вектор на края на вектора (конкатенация, сливане) 
 - << извеждане на всички елементи на вектора 
 - [] за да можем да оперираме с нега като с масив

##### C) Person

Имплементирайте клас Person с полета: 
- age 
- name 
- copy constructor 
- operator= 
- move assignment operator 
- move constructor - да съдръжа вектор от вируси, както и функкция infect. При наличие, вече на такъв вирус просто му увеличете сервилността.

[Credits](https://github.com/semerdzhiev/oop-2020-21/tree/main/cs-2-practical/07-tests-move)
